\input{Headers/headers}


\begin{document}

%\input{Headers/titlepage}

\tableofcontents

%\chapter*{Préface}
%\input{Préface/préface.tex}

\part{Leçons}

\chapter{Exemples de méthodes et outils pour la correction des programmes.} \label{L1}
\input{lecon/01-correction/correction}

\chapter{Paradigmes de programmation : impératif, fonctionnel, objet. Exemples et applications.} \label{L2}
\input{lecon/02-paradigmes/paradigmes}

\chapter{Tests de programme et inspection de code.}
\label{L3}
\input{lecon/03-validation_et_test/validation_et_test}

\chapter{Principe d'induction}
\label{L4}
\input{lecon/04-induction/induction}

\chapter{Implémentations et applications des piles, files et files de priorité}
\label{L5}
\input{lecon/05-piles_files/piles_files}

\chapter{Implémentations et applications des ensembles et des dictionnaires}
\label{L6}
\input{lecon/06-ensembles_et_dictionnaires/ensembles_et_dictionnaires}

\chapter{Accessibilité et chemins dans un graphe. Applications}
\label{L7}
\input{lecon/07-chemins/chemins}

\chapter{Algorithme de tri. Exemple, Complexité et Applications}
\label{L8}
\input{lecon/08-tri/tri}

\chapter{Algorithmique du texte. Exemples et applications.}
\label{L9}
\input{lecon/09-algo-texte/algo-texte}

\chapter{Arbres : représentations et applications}
\label{L10}
\input{lecon/10-arbres/arbres}

\chapter{Exemples d'algorithmes d'approximation et d'algorithmes probabilistes}
\label{L11}
\input{lecon/11-approx-proba/approx-proba}

\chapter{Exemples d'algorithmes glouton et de retour sur trace}
\label{L12}
\input{lecon/12-glouton-rst/glouton-rst}

\chapter{Exemples d’algorithmes utilisant la méthode « diviser pour régner »}
\label{L13}
\input{lecon/13-D&R/D&R}	

\chapter{Programmation dynamique} \label{L14}
\input{lecon/14-prog-dyn/prog-dyn}

\chapter{Exemples d’algorithmes d’apprentissage supervisés et non supervisés} \label{L15}
\input{lecon/15-ml/ml}

\chapter{Exemples d'algorithmes pour l'étude des jeux} \label{L16}
\input{lecon/16-jeu/jeu}

\chapter{Algorithmes d'ordonnancement de tâches et de gestion de ressources} \label{L17}
\input{lecon/17-ordonnancement/ordonnancement}

\chapter{Gestion et coordination de multiples fils d'exécution} \label{L18}
\input{lecon/18-fil/fil}

\chapter{Mémoire : du bit à l’abstraction vue par les processus.} \label{L19}

\chapter{Problèmes et stratégies de cohérence et de synchronisation.} \label{L20}
\input{lecon/20-synchro/synchro.tex}

\chapter{Stockage et manipulation de données, des fichiers aux bases de données.} \label{L21}
\input{lecon/21-fichier/fichier}

\chapter{Fonctions et circuits booléens en architecture des ordinateurs} \label{L22}
\input{lecon/22-circuit-bool/circuit-bool}

\chapter{Principes de fonctionnement des ordinateurs : architecture, notions d’assembleur.} \label{L23}
\input{lecon/23-archi-assembleur/archi-assembleur}

\chapter{Echange de données et routage. Exemples.} \label{L24}
\textit{Y a une version sur les pads, mais bon, elle laisse peut-être un peu à désirer}

\chapter{Client-serveur : des sockets TCP aux requêtes HTTP} \label{L25}
\input{lecon/25-client-serveur/client-serveur}

\chapter{Architecture d'internet} \label{L26}
\input{lecon/26-architecture-internet/architecture-internet}

\chapter{Modèle relationnel et conception de bases de données} \label{L27}
\input{lecon/27-relationnel-bd/relationnel-bd}

\chapter{Requêtes en langage SQL} \label{L28}
\input{lecon/28-sql/sql}

\chapter{Langages rationnels et automates finis. Exemples et applications.}\label{L29}
\input{lecon/29-automates/automates}

\chapter{Grammaires hors-contexte. Applications `a l’analyse syntaxique.}

\chapter{Classes P et NP. Problèmes NP-complets. Exemples.} \label{L31}
\input{lecon/31-np/np}

\chapter{Décidabilité et indécidabilité. Exemples} \label{L32}
\input{lecon/32-decidabilite/decidabilite}

\chapter{Formules du calcul propositionnel : représentation, formes normales, satisfiabilité. Applications.} \label{L33}
\input{lecon/33-calcul-prop/calcul-prop}

\makeatletter
\renewcommand{\@chapapp}{Développement}
\setcounter{chapter}{0}
\makeatother
\renewcommand\theHchapter{sec.\thechapter} %unique prefix

\part{Développements}

\chapter{Illustration du théorème de Cook}\label{D30}
\input{Developpements/Illustration du théorème de Cook/Illustration du théorème de Cook}

\chapter{Correspondance entre les arbres binaires et les arbres généraux}\label{D31}
\input{Developpements/Correspondance arbres binaires et généraux/Correspondance binaires genraux}

\chapter{Illustration du paradigme orienté objet sur la modélisation d'une personne sur une carte}\label{D32}
\input{Developpements/Illustration oriente objet/illustration oriente objet}

\chapter{Approximation(s) gloutonne(s) de Indep(2)}\label{D33}
\input{Developpements/Glouton indep 2/glouton indep 2}

\chapter{Présentation de l'algorithme des k-plus proches voisins}\label{D34}
\input{Developpements/k voisins/k voisins}

\chapter{Validité de la construction d'un ensemble inductif}\label{D35}
\input{Developpements/construction ensemble inductif/construction ensemble inductif}

%\chapter{Je sais pas encore}\label{Dbeaucoup}
%\input{Developpements/decidable grammaire/decidable grammaire}

\chapter{Preuve de l'équilibrage des arbres rouges noirs et méthode d'insertion}\label{D36}
\input{Developpements/arbre rouge noir/arbre rouge noir}

\chapter{Généralisation du tri par comptage à l'aide de dictionnaires}\label{D37}
\input{Developpements/tri par comptage/tri par comptage}

\chapter{Présentation et terminaison de l'algorithme de Bellman-Ford}\label{D38}
\input{Developpements/bellman ford/bellman ford}

\chapter{Protocole HTTPS}\label{D39}
\input{Developpements/protocole https/protocole https}

\chapter{Illustration des différents aspects de la méthode diviser pour régner sur le problème de la pyramide}\label{D40}
\input{Developpements/Pyramide/pyramide}

\chapter{Premiers pas avec SQL}\label{D41}
\input{Developpements/debut sql/debut sql}

\chapter{Avec ou sans agrégation SQL}\label{D42}
\input{Developpements/sans agreg sql/sans agreg sql}

\chapter{Problème du Rendez-vous} \label{D43}
\input{Developpements/probleme du rdv/probleme du rdv}

\chapter{Algorithme A*} \label{D44}
\input{Developpements/Algorithme A etoile/astar}

\chapter{Jeu de Nim} \label{D45}
\input{Developpements/Nim/nim.tex}

\chapter{Intérets et insuffisances des critères de test}\label{D46}
\input{Developpements/critere de test/critere de test}

\chapter{Equivalence entre l'impératif en C et le fonctionnel en OcamL} \label{D47}
\input{Developpements/equivalence c ocaml/equivalence c ocaml}

\chapter{Correction du tri fusion} \label{D48}
\input{Developpements/correction tri fusion/correction tri fusion}

\chapter{Equivalence entre expression booléenne et fonction booléenne} \label{D49}
\input{Developpements/fnc/fnc}

\chapter{Explication de la pile d'appel} \label{D50}
\input{Developpements/pile d'appel/pile d'appel}

\chapter{Passage d'une expression rationnelle à un automate} \label{D51}
\input{Developpements/Thompson/thompson}

\chapter{Construction d'une base de données relationnelles d'élèves à l'unviersité} \label{D52}
\input{Developpements/exemple bd/exemple bd}

\chapter{Présentation d'un algorithme d'analyse syntaxique descendant par retour sur trace} \label{D53}
\input{Developpements/retour sur trace grammaire/retour sur trace}

\chapter{Présentation des arbres k-dimensionnel} \label{D54}
\input{Developpements/arbre kdim/arbre kdim}

\chapter{Correction de l'insertion dans un tas min} \label{D55}
\input{Developpements/correction tas min/tas min}

\chapter{2-SAT est résoluble en temps linéaire} \label{D56}
\input{Developpements/2-SAT bis/2-sat bis}

\chapter{Implementation d'une file PAPS avec des piles} \label{D57}
\input{Developpements/implementation paps/implementation paps}

\chapter{Zoom sur le protocole TCP} \label{D58}
\input{Developpements/TCP/tcp}

\chapter{Indécidabilité de la terminaison et de la correction partielle} \label{D59}
\input{Developpements/pb arret/pb arret}

\chapter{LZW} \label{D60}
\input{Developpements/lzw/lzw}

\chapter{Vérification du produit de matrice}\label{D61}
\input{nouveau_dev/Vérification du produit de matrices/vérification matrice}

\chapter{Algorithme de Peterson}\label{D62}
\input{Developpements/Peterson/peterson}

\chapter{Construction d'un additionneur à retenue anticipée}\label{D63}
\input{Developpements/Additionneur à retenue anticipée/additionneur rapide}

\chapter{Distance d'édition}\label{D64}
\input{nouveau_dev/levenstein/levenstein}

\chapter{Automate des motifs}\label{D65}
\input{nouveau_dev/Recherche de motif/recherche de motif}

\chapter{3-SAT est NP complet}\label{D66}
\input{Developpements/3 SAT/3 sat} 

\end{document}
